\textbf{\Large Описание эксперимента}

В работе измеряется осмотическое давление водного раствора жёлтой кровяной соли $K_4 Fe (CN)_6$, при нескольких значениях концентрации и проверяется справедливость закона Вант-Гоффа.

Молекулы жёлтой кровяной соли при растворении диссоциируют:
$$
K_4 Fe (CN)_6 \rightarrow 4 K^+ + [Fe (CN)_6]^{4-}
$$

Ионы $K^+$ свободно проникают через используемую в работе перегородку и не создают осмотическое давление.

В работе для каждой концентрации раствора сначала проводились измерения при давлениях $P \ll P_{осм}$, при этом наблюдается повышение уровня жидкости в капилляре. Прямой осмос удалось наблюдать только при давлении $P = 0$ делений для концентраций $0,3\%$ и $0,15\%$. При концентрации $0,075\%$ прямой осмос наблюдать не удалось.

После этого измерения проводились при давлениях $P \gg P_{осм}$. Начальное давление устанавливалось $P = 200$ делений, затем оно понижалось до тех пор, пока давление достаточно больше осмотического, чтобы время эксперимента не было слишком большим.

Предел измерений манометра, используемого в работе, $400 \text{ дел} = 1 \hspace{2 mm} \frac{кгс}{см^2} = 98066 \text{ Па}$. Цена деления $1 \text{ дел} = 245 \text{ Па}$. Инструментальная погрешность измерения $\sigma_P = 1 \text{ дел}$.

В процессе измерения уровня жидкости в капилляре от времени давление в системе понижалось на $\approx 7$ делений. Устранить течь не удалось, поэтому примем систематическую ошибку измерения давления равной $\sigma_P = 7$ дел.

Погрешность измерения времени $\sigma_t = 1$ с. Погрешность измерения уровня жидкости $\sigma_h = 0,5$ мм. Измерения проводились при $25 \degree C = 298 К$.

Приведём таблицы измеренных значений скорости движения уровня жидкости в капилляре от времени.

\input{measure data tables.tex}

\input{graphics.tex}